\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%Gummi|065|=)
\title{\textbf{Projet Système Distribué avec RabbitMQ}}
\author{Jean-Philippe Eisenbarth\\
		Valentin Giannini}
\date{}
\begin{document}

\maketitle

\section{Sujet}
Le but du projet est de distribuer des calculs de tâches via des workers créés à la volée. 
Lorsqu'un client demande l'exécution d'une tâche, il se connecte à un service web pour envoyer sa demande. 
Cette demande est composée d'un id (ou login) et d'un temps d'exécution. Cette tâche sera envoyée à un worker via une queue et la réponse sera également envoyée via une queue que le client devra écouter.
Un Service nommé QoSManager comptera le nombre de message dans la file d'attente afin de voir s'il y a de l'attente ou non. En cas d'attente, le service créera des worker s'il y a besoin ou à l'inverse, s'il y en a de trop, il en supprimera. 
 

\section{Solution}

Notre solution se compose d'un client et d'un serveur. Ils sont écris en Python 3 et utilise la librairie pylab.

Voir le fichier README.md pour avoir les instructions d'installation.

Notre client utilise une connexion HTTP pour l'envoie de la demande de traitement avec l'adresse : http://@IP:5000/workinator?myid=<id>\&value=<value>. Le résultat sera envoyé sur une queue nommée 'response'.

Le serveur, plus complexe, est constitué d'un service web qui utilise le framework flask, d'un QoSManager et de workers. Le service web est lié aux workers via une queue nommée 'task\_queue'.
Le QoSManager compte le nombre de message de la queue 'task\_queue' et connaît également le nombre de workers instanciés. 
L'algorithme utilisé est le suivant : 
\begin{itemize}
	\item Si la limite basse de message en attente dans la queue est atteinte pendant la limite basse de temps, alors on crée un certain nombre de worker. Dans la configuration actuelle, si on a 2 messages en attentes pendant 2 secondes alors on double le nombre de worker.
	\item Si la limite haute de message en attente dans la queue est atteinte pendant la limite haute de temps, alors on crée un certain nombre de worker. Dans la configuration actuelle, si on a 10 messages en attentes pendant 5 seconde alors on quadruple le nombre de worker.
	\item Si la limite de worker au repos est atteinte pendant la limite de temps, alors on supprime un certain nombre de worker. Dans la configuration actuelle, si on a pas de message pendant 5 secondes alors on supprime 75\% des workers. Pour supprimer un worker, le QoSManager le met dans un état d'arrêt qui interdit au worker de prendre de nouvelles tâches. Puis lorsque la tâche est fini le worker se quitte et le QoSManager le retire de sa liste de worker.
\end{itemize}

Il est possible de fixer un nombre limite de worker, nous l'avons fixé à 50.

Grâce à la librairie pylab nous affichons un graphique déroulant représentant le nombre de workers instanciés (bleu), le nombre de workers avec une tâche en cours (vert) et le nombre de message dans la queue 'request' (rouge).

\section{Fonctionnement}

Le lancement du serveur ou du client est simple. Vous trouverez les instructions dans le fichier README.md. Il y a également un script bash qui simule le lancement des 3 périodes de lancement de client.
La première période simule pendant environ une minute des lancements de client peu nombreux. Puis la minute suivante il lance les clients par 5 puis il y a une période de pause d'une minute. Et ainsi de suite.
Lorsqu'un client est lancé il possède un identifiant (supposé) unique ainsi qu'une tâche qui dure entre 10 et 30 secondes.


\end{document}
